\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{verbatimbox}
\usepackage{stmaryrd} 
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=Violet} 
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mymauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{ %
  backgroundcolor=\color{white},   % choose the background color; you must add \usepackage{color} or \usepackage{xcolor}
  basicstyle=\footnotesize,        % the size of the fonts that are used for the code
  breakatwhitespace=false,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  breaklines=true,                 % sets automatic line breaking
  captionpos=b,                    % sets the caption-position to bottom
  commentstyle=\color{mygreen},    % comment style
  deletekeywords={...},            % if you want to delete keywords from the given language
  escapeinside={\%*}{*)},          % if you want to add LaTeX within your code
  extendedchars=true,              % lets you use non-ASCII characters; for 8-bits encodings only, does not work with UTF-8
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  keepspaces=true,                 % keeps spaces in text, useful for keeping indentation of code (possibly needs columns=flexible)
  keywordstyle=\color{blue},       % keyword style
  language=C++,                 % the language of the code
  otherkeywords={*,...},            % if you want to add more keywords to the set
  numbers=left,                    % where to put the line-numbers; possible values are (none, left, right)
  numbersep=5pt,                   % how far the line-numbers are from the code
  numberstyle=\tiny\color{mygray}, % the style that is used for the line-numbers
  rulecolor=\color{black},         % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. comments (green here))
  showspaces=false,                % show spaces everywhere adding particular underscores; it overrides 'showstringspaces'
  showstringspaces=false,          % underline spaces within strings only
  showtabs=false,                  % show tabs within strings adding particular underscores
  stepnumber=2,                    % the step between two line-numbers. If it's 1, each line will be numbered
  stringstyle=\color{mymauve},     % string literal style
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  title=\lstname                   % show the filename of files included with \lstinputlisting; also try caption instead of title
}
\title{Rapport final\\ 
projet 2 L3 2014-2015, semestre 2\\
Réalisé sous la direction de Daniel Hirschkoff, Julien Bensmail et Vincent Lanore}
\author{Etienne Moutot, Raphaël Monat}
\date{}
\begin{document}

\begin{verbbox}
                __                          
  ___________ _/  |_  ____   ____   ______  
 /  ___/\__  \\   __\/ __ \ /    \ /  ___/  
 \___ \  / __ \|  | \  ___/|   |  \\___ \   
/____  >(____  /__|  \___  >___|  /____  >  
     \/      \/          \/     \/     \/ 

\end{verbbox}

\maketitle

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \theverbbox
\end{figure}


\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
Le problème SAT est un problème connu pour être NP-complet \cite{sat}. Cependant, il existe des algorithmes de plus en plus performants pour le résoudre, si bien qu'il devient possible de le résoudre en pratique pour des instances raisonnables.

Le but de ce projet est de programmer un SAT-solver, ainsi que
diverses améliorations et heuristiques. Nous avons aussi été amenés à
implémenter un SMT-solveur, pour les théories de l'égalité et des
différences

\clearpage
\part{Présentation générale du projet}

\section{Travail effectué}
\subsection{Algorithme DPLL}
Ce solveur SAT repose sur l'algorithme DPLL \cite{dpll}. Cet algorithme utilise un principe de paris et de \textit{backtracking} pour résoudre un problème SAT. Ici le problème SAT est spécifié sous la forme DIMACS habituelle : une conjonction de clauses (des disjonctions de littéraux).

L'algorithme naïf implémenté dans le rendu 1 commence par parier sur la valeur du premier littéral et en déduit un maximum de choses sur les autres littéraux. 
Une déduction peut se faire lorsque la valeur de tous les littéraux d'une clause sauf un sont connus à faux.\\
Ces déductions peuvent mener à trois situations:
\begin{itemize}
  \item Tous les littéraux ont une valeur cohérente : le problème est satisfiable et on a une assignation valable pour nos littéraux.
  \item Une contradiction : on retourne au dernier pari fait, et on le \textit{retourne}, si il a déjà été retourné, on remonte au pari précédent, .. etc (backtrack). Si jamais tous les paris ont été retournés, alors on a essayé toutes les possibilités : le problème est insatisfiable.
  \item Certains littéraux d'autres clauses sont encore inconnus : on fait un nouveau pari.
\end{itemize}

Notre implémentation utilise les structures de données de la stl (vector, list, ..) pour gérer la mémoire, dans des classes personnalisées de \texttt{Litteral} et \texttt{Clause}.
Ces deux classes héritent d'une classe mère \texttt{Thing}, qui implémente un système de vie/mort datée. On peut ainsi utiliser de manière transparente des fonction sur les clauses et les littéraux, ce qui est utilisé pour gérer le backtrack des éléments (la date de mort correspondant à la date du pari ayant induit la valeur du littéral/de la clause).

\bigskip

Cette partie n'a pas posé trop de problème à implémenter, mais a donné lieu à plusieurs réorganisations de code au cours du projet, principalement pour y ajouter les parties suivantes (Watched litterals, Clause learning, SMT).

Une grosse réorganisation a eu pour but de regrouper toutes les fonctions initialement éparpillées en une classe DPLL, qui contient toutes les variables de configuration du problème (quel solveur, quelle heuristique activer, ...). Cela permet d'avoir des fonctions beaucoup plus simple à manipuler (peu de paramètres), tout en évitant d'utiliser des variables globales.

\subsection{Watched Litterals}
Les \textit{Watched Litterals} (WL) sont une amélioration de l'algorithme DPLL de base. Le principe est simple : au lieu de toujours parcourir tous les littéraux de toutes les clauses, on ne s’intéresse qu'à deux littéraux par clauses (les surveillés, \textit{watched}). On ignore alors tous les autres, et on ne met à jour l'état que de ces deux littéraux. Lorsque l'état d'un des littéraux surveillés est connu, on en change, et on détecte alors l'insatifaisabilité lorsque l'on ne peut plus trouver de nouveau littéral à surveiller : toute la clause est fausse.

Ces deux littéraux permettent d'éviter le parcours de la clause tout en en connaissant l'état, permettant en théorie un gain de performances important. 

\bigskip


Cependant, les WL ont été notre grosse bête noire pendant tout ce projet. Dès le premier rendu nous avons eu du mal à les faire fonctionner, et pour tous les rendus (sauf le dernier !), ils ont conservé des performances bien en dessous de l'algorithme DPLL classique.\\
Nous avons rencontrés plusieurs problèmes, dont :
\begin{itemize}
\item Les pointeurs vers les watched litterals qui n'étaient plus à jour à cause d'un rafraîchissement de la structure  \lstinline$std::vector$ (il a alors fallu utiliser les indices pour désigner les surveillés).
\item Notre premier algorithme de mise à jour était extremement mauvais en complexité : comme une mise à jour d'un watched litteral peut provoquer de nouvelles contraintes, nous ajoutions directement ces contraintes dans la solution, puis à chaque niveau de propagation, nous faisions une propagation de toute la solution sur toutes les clauses ! Cela créait en plus des bugs retords, et des interférences avec le clause learning. Nous avons fini par créer une file d'attente des prochaines assignations à faire, et avons ainsi gagné beaucoup en temps, puisqu'il n'y avait plus à faire la propagation de toute la solution à chaque étape. Cela n'a malheureusement pas suffit pour gagner en temps : lors de nos testtrouver
s, le sat solveur avec clause learning était plus rapide sans watched litterals qu'avec...
\item L'appel de la fonction de mise à jour (appellée \lstinline$Clause::assume$) sur toutes les clauses était trop co\^uteuse. Nous n'avions pas anticipé ce problème de performance, puisque \lstinline$Clause::assume$ vérifie dès le début si la clause qu'il est censé mettre à jour est vraiment concernée par la modification ou non. Nous avons donc rajouté une condition pour gérer ce problème en amont, avant l'appel à \lstinline$Clause::assume$. Nous avons ainsi gagné un facteur 20 en temps.
\end {itemize}

\subsection{Clause learning}
Le clause learning est une technique qui permet de déduire des contraintes supplémentaires lors d'une contradiction. Modulo l'ajout de cette clause au problème initial, on espère ainsi avoir plus de contraintes générées, et devoir chercher ``moins loin'' avant d'aboutir à une contradiction.

\bigskip

Le clause learning n'a pas été trop difficile a implémenter. Notre technique de déduction est censée \^etre assez efficace : toute nos clauses sont triées, et donc la fusion de clause peut se faire sans doublons en temps linéaire. Par ailleurs, nous cherchons toujours le premier UIP (\cite{uip}). Nous avons rencontré assez peu de difficultés sur cette partie, à part dans la partie de backtracking : nous n'avions pas compris comment avaient lieu apprentissage, backtrack, et les watched literals, ainsi que les clauses unitaires apprises nous ont donné du fil a retordre.

\subsection{Mode interactif}
Afin de pouvoir visualiser pas-à-pas les contraintes imposées ainsi que les clauses apprises pas le Clause Learning, un mode interactif a été implémenté.
S'il est activé, il met l’exécution en pause à chaque étape de backtracking, et propose plusieurs choix:
\begin{itemize}
  \item Enregistrer le graphe des contraintes au format "dot", ce qui permet alors de visualiser les relations entre les littéraux à ce moment précis, de voir visuellement la contrainte ainsi que la clause apprise par CL.
  \item Continuer d'une étape vers le prochain conflit.
  \item Continuer l’exécution jusqu'à la fin en désactivant le mode interactif.
\end{itemize}

\bigskip

L'implémentation du mode interactif n'a pas posé de problème. Pour le générateur de graphes, nous avons choisi de ne pas gérer de structure interne de graphe, mais de générer directement le fichier dot en mémoire au moment de l'exploration des déductions. 
Il est ensuite stocké si l'utilisateur le demande dans le mode interactif.

Cela a l'avantage de proposer une classe légère, simple à manipuler et à coder (on dispose de fonctions \texttt{add\_edge} et \texttt{add\_node}, qui ajoutent au buffer mémoire les lignes dot correspondantes). 
Cette simplicité induit que l'on ne peut pas utiliser d'algorithmes sur ce graphe, puisqu'il n'est pas représenté par une bonne structure en mémoire; mais dans notre cas nous n'en utilisons pas.
trouver

\subsection{Tseitin}
La transformation de Tseitin a pour but de pouvoir traiter n'importe quelle formule logique au lieu d'uniquement une formule de type CNF. Elle a l'avantage de proposer une transformation linéaire en le nombre de littéraux, contrairement à une transformation utilisant les lois de Morgan.

\bigskip

Nous avons implémenté la transformation de Tseitin telle que donnée dans le cours. Celle-ci permet de transformer une formule logique en une formule équivalente, sous forme normale conjonctive, et de taille linéaire en la taille de la formule initiale. Notre structure étant un type récursif géré par boost, nous avons aussi rencontré des difficultés techniques lors de la création de la transformée (qui est dans \textit{include/expr.hpp}). Nous avons en effet du développer des foncteurs et utiliser des templates pour que boost puisse faire la transformation correctement, et cela nous a considérablement ralenti durant le rendu 3.

\subsection{Solveur modulo théorie}
Pour le rendu 3, nous avons du implémenter un Solveur Modulo Théorie (SMT). Ce solveur utilise le solveur SAT écrit précédemment afin de résoudre des problèmes dans une théorie particulière.

Afin d'ajouter de traiter de manière transparente les différentes théories pour l'algorithme DPLL(T), nous avons implémenté un squelette de théorie générale (\texttt{Theory}), dont héritent toutes les théories. Ce squelette dispose de toutes les fonctions nécessaires au dialogue avec DPLL, comme le backtrack ou l'ajout d'assignation des littéraux. \\
Ces fonctions sont \textit{virtuelles pures}, cela signifie qu'elles existent dans \texttt{Theory}, mais qu'elle n'ont pas d'implémentation, ce sont aux Théories filles des les implémenter. Ainsi, lorsque DPLL appelle ces fonctions, il les appelle de la même manière pour toutes les théories, mais chacune aura un comportement spécifique en interne, invisible au DPLL.

Chacune des théories (égalité et différence) possède également une fonction \texttt{add\_eq/ineq}, qui a pour rôle de dialoguer avec le parseur. Ce dernier passe les deux arguments en question au théories, et la fonction retourne un nouveau littéral, qui sera le littéral correspondant à l'égalité/inégalité pour le SAT-solveur. Ce faisant, il enregistre en interne (de manière différente pour chaque théorie) le lien entre égalité/inégalité et ce littéral.

\subsection{Théorie des égalites}
Pour cette théorie, un simple algorithme union-find permet des gérer les classes d'équivalence des différents $x_i$. Pour tester s'il y a une contradiction, il suffit de vérifier qu'aucun littéraux \textit{inégaux} ne figurent dans les mêmes classes d'équivalences.

Nous avons fait le choix de ne laisser la théorie gérer que des égalités. C'est à dire qu'elle se contente d'enregistrer les égalités, et enregistre si elles sont vraies ou fausses (ce qui correspond à l'état du littéral). En cas d'inégalité, c'est la parseur qui se charge de passer $\neg\alpha_i$ au SAT-solveur, et la théorie n'enregistre que le fait que $\alpha_i$ correspond à $a=b$.

\subsubsection*{Union-find avec historique}
Concernant l'union-find, il fallait l'adapter afin de permettre le \textit{backtrack} des classes d'équivalence. Nous avons choisi de ne pas recoder l'algorithme d'union-find et d'utiliser celui de boost, qui utilise une compression paresseuse permettant d'obtenir de très bonnes performances. En contrepartie, n'ayant pas le contrôle sur cet algorithme, nous avons du implémenter une sauvegarde des classes \textbf{entières} à chaque niveau du DPLL.

Ceci est géré dans la classe \texttt{UnionFind}, qui utilise les templates C++ afin de rester universelle et de permettre des stockers des classes de n'importe quel type. En particulier, ceci permet d'utiliser cette même structure avec des chaînes de caractères (théorie de l'égalité) ou des termes (théorie des congruences).

\subsection{Théorie des différences}

On choisit de ne représenter les inégalités qu'avec les différences de la forme $x - y \leq c$. En effet, on a pour $x, y, c\in \mathbb{Z}$ :
$$ x - y = c \Leftrightarrow (x - y \leq c \wedge x - y \geq c) \Leftrightarrow ((x - y \leq c) \wedge  (y - x \leq -c))$$
$$ x - y \neq c \Leftrightarrow \neg (x - y = c) \Leftrightarrow (\neg (x - y \leq c) \vee \neg (y - x \leq -c))$$
$$ x - y > c \Leftrightarrow \neg (x - y \leq c)$$
$$ x - y < c \Leftrightarrow (x - y \leq c -1 )$$
$$ x - y \geq c \Leftrightarrow \neg (x - y < c) \Leftrightarrow \neg (x - y \leq c -1)$$.

On choisit de représenter ces différences par un graphe orienté où $u$ et $v$ sont connectés par un arc de poids $k$ si et seulement si on a $u - v \leq k$. Ainsi, l'insatisfiabilité est assez simple à détecter : il suffit de trouver un cycle de poids négatif, ce que l'on a implémenté avec l'algorithme de Bellman-Ford (plus précisément, comme notre solveur est ``en ligne'', nous appelons l'algorithme de Bellman-Ford avec comme source le nouveau sommet rajouté). L'algorithme de Bellman-Ford est probablement trop co\^uteux pour la t\^ache qui lui est donnée : nous aurions probablement pu la faire avec un algorithme de parcours de graphe et de classification d'ar\^etes permettant de détecter un cycle de poinds négatif.

\subsubsection{Comment trouver une assignation ?}

Pour trouver une assignation, nous créons un sommet $o$, relié à tous les autres par une ar\^ete de poids nul. Nous calculons ensuite les plus cours chemins de $o$ à chaque sommet $x \in V$. S'il n'y a pas de cycle de poids négatif, cette distance est bien définie (ce qui n'emp\^eche pas que $d(o, x)$ puisse \^etre négatif). Nous choisissons dans ce cas pour chaque variable $x$ la valeur $-d(o, x)$. Cette assignation convient : supposons en effet qu'avec ces assignations, on n'ait pas $x - y \leq k$. Ceci signifie que $-d(o, x) + d(o, y) > k$. Donc $d(o, y) > k + d(o, x)$. Mais dans ce cas, $d(o, y)$ n'est pas minimale puisque l'on pourrait faire $d(o, y) = k + d(o, x)$ : c'est absurde. Ainsi, cette assignation convient.


\bigskip

\subsection{Heuristiques de paris}\label{heur}

Plusieurs heuristiques sur les paris ont été implémentées dans le dernier rendu (4).

\subsubsection{RAND}
Au lieu de choisir le prochain littéral à parier dans l'ordre alphanumérique, on le choisit au hasard, ainsi que son état. 

Nous avons du ajouter un champ aux choix pour savoir s'il c'était la première fois que l'on pariait dessus, ou s'ils avaient déjà été inversés par le backtrack. Cette ``heuristique'' permet d'éviter les éventuels pires cas où le problème SAT est tel que les l'ordre usuel de paris est le plus ``mauvais''.

\subsubsection{MOMS}
MOMS, pour \textit{Maximum Occurrences in clauses of Minimum Size}, parie sur le littéral qui apparait le plus dans les clauses de taille minimale. 

Nous comptons de manière naïve en parcourant les clauses pour trouver celle vivante de taille minimale, puis pour trouver le littéral. Lorsque qu'aucun choix n'est trouvé, cela peut \^etre que les clauses sont en fait satisfaites sans que l'on s'en soit rendu compte (nous avons préféré regarder la taille de la clause, plut\^ot que le nombre de littéraux encore indéfinis d'une clause pour des raisons de performance) : dans ce cas, nous faisons un choix naïf. 

Nous aurions pu essayer de faire une méthode amortie qui aurait permis de perdre moins de temps à trouver le prochain choix, mais cela aurait été assez difficile à implémenter (même difficultés que pour DLIS plus bas).

\subsubsection{DLIS}
DLIS, pour \textit{Dynamic Largest Individual Sum}, parie sur le littéral qui rend le plus de clause satisfaites.

A chaque nouveau pari, on compte le nombre d’occurrences vivantes des littéraux dans les clauses, et on parie sur le littéral qui apparaît dans le plus grand nombre.

Il aurait été possible de faire une méthode \textit{dynamique}, en comptant au début puis en mettant à jour le nombre de littéraux au fur et à mesure, mais cela aurait aurait été compliqué à gérer en cas de backtrack, surtout que la version actuelle donne déjà des performances honorables (voir plus bas).


\subsubsection{VSIDS}
VSIDS, pour \texttt{Variable State Independent Decaying Sum}, consiste à associer à un littéral uns \textit{score}, qui augmente à chaque fois que le littéral apparaît dans une clause apprise. Ce score est régulièrement divisé par $2$ pour privilégier les score récents. On parie ensuite sur le littéral dont la valeur est inconnue et qui a le score le plus grand.

Il restait à identifier la valeur de "régulièrement". 
Pour cela, nous avons ajouté une option \texttt{---vsids-count}, permettant de régler le nombre d'apprentissage qui étaient effectues avant de diviser le score par $2$.
Nous avons ensuite effectué des comparaisons de temps, et que ça soit en moyenne ou en moyenne quadratique, la meilleur division se trouve autour de tous les 40 apprentissages, bien que les écarts ne soient pas très significatifs au delà de 10.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/vsids.png}
    \caption{Comparatif sur 100 fichiers CBS \cite{cbs}. Les valeurs sont disponibles dans testing/resultats/vsids.pdf.}
    \label{fig:vsids}
  \end{center}
\end{figure}


\subsection{Générateur de tests}

Nous avons implémenté deux générateurs de tests. Ceux-ci sont utilisables après avoir fait \texttt{make gen}
\begin{itemize}
\item \texttt{gen\_rand} est un générateur de problème SAT aléatoire, dont le nombre de clause et le nombre de variables est spécifié en argument, et dont la taille de chaque clause varie entre 3 et le nombre de variables
\item \texttt{gen\_modelrb} est un générateur de problèmes SAT difficiles, créé pour le rendu 4. Ce générateur est plus décrit dans la sous-section \ref{subsec:rb-sat}.
\end{itemize}

\subsection{Génération de graphiques}\label{graph}
Pour générer les graphiques sur les exemples générés par nos soins ou trouvés sur internet \cite{cbs}, nous avons utilisé python et la bibliothèque pyplot.

Pour les graphiques de performances, on chronomètre le temps d’exécution de chaque solveur à l'aide de python, et on trace la courbe demandée. L’exécution des différents solveurs a été parallélisée afin de gagner du temps dans le cas ou 3 ou 4 solveurs sont testés en même temps.

Pour VSIDS, nous avons fait le choix de ne pas générer de graphiques de performance comme au dessus (qui étaient trop peu représentatifs, tout était très proche et le meilleur dépendait du test que l'on considérais). On a donc préféré s’intéresser au temps moyen et moyen quadratique sur un ensemble de tests.\\
On peut ensuite dresser le graphique de ces temps en fonction du vsids-count (pas de division), voir \textsc{Figure} \ref{fig:vsids}.


\section{Utilisation}

Pour compiler ce SAT-solver, il suffit de faire \texttt{make} dans le dossier
courant. 

Il faut ensuite exécuter le programme \texttt{resol}.
Les arguments sont disponibles en invoquant ./resol ---help, ils sont
les suivants:

\par \texttt{---help}                   produce this help message
\par \texttt{---wl}                     activate watched litterals
\par \texttt{---cl}                     activate clause learning
\par  \texttt{---cl-interact}            activate interactive mode in clause learning
\par  \texttt{---input-file arg}         input file in DIMACS format for the SAT-solver
\par  \texttt{---tseitin}                use tseitin transformation and then solve problem
\par  \texttt{---eq}                     use the SMT-solver with the equality logic
\par  \texttt{---diff}                   use the SMT-solver with the difference logic
\par  \texttt{---rand}                  random choice of literals
\par  \texttt{---moms}                   'Maximum Occurrences in clauses of Minimum Size' 
                           choice of literals
\par  \texttt{---dlis}                   'Dynamic Largest Individual Sum' choice of literals
\par  \texttt{---vsids}                  'Variable State Independent Decaying Sum' choice of 
                           litterals
\par  \texttt{---vsids-coun}t [=arg(=5)] 'Variable State Independent Decaying Sum' choice of 
                           litterals, with a division by 2 each 'arg' turn 
                           (default 5)
\par  \texttt{---verbose} [=arg(=1)]     Verbose mode. (default verbosity 1)


L' \textit{input file} peut aussi être donné sans l'argument
  ---input-file. Par exemple: \texttt{./resol file.cnf}

Il existe aussi deux mode plus bavards : 
\begin{itemize}
\item Pour un affichage bavard et quelques statistiques, il faut lancer \texttt{./resol --verbose x} avec $x = 1$ ou $x = 2$
\item Pour un affichage de débuguage détaillé mais assez obscur, utiliser \texttt{make debug}, puis lancer \texttt{resol\_debug} au lieu de \texttt{resol}. Les options sont les m\^emes.
\end{itemize}

Pour supprimer les fichiers intermédiaires qui ont été utilisés durant
la compilation, il suffit de faire \texttt{make clean}. Pour supprimer tous les
fichiers créés par \texttt{make}, il faut exécuter make\texttt{ dist-clean}.

Lorsque doxygen est installé (ce qui n'est pas le cas sur les machines
en libre service), il est aussi possiblcontenue de générer une documentation
"automatique" avec \texttt{doxygen Doxyfile}. Des pages html de documentation sont ensuite créées dans doc/html.

Tous les exécutables et scripts sont normalement gentils en cas de
mauvais usage : il suffit de lancer l'exécutable, ou le script, pour
savoir grossièrement quels sont les arguments à passer et dans quel
ordre.

Pour générer l'archive qui vous a été envoyée, il suffit de faire \texttt{make dist}.


\section{Structure du code}

\subsection{Sources}

Pour bien structurer notre code, nous avons créé un dossier \textit{include/},
où les fichiers header (.hpp) sont conservés, et un dossier \textit{src/}, où
sont les fichiers source (.cpp). 

Le dossier \textit{build/} est créé à la compilation pour stocker des fichiers
temporaires.\\

Le \textit{Makefile} permet de créer facilement les exécutables, ainsi que de
la documentation, des fichiers de tests, et de tout nettoyer ensuite.

Les fichiers \textit{thing.*} permettent de définir une classe Thing, dont
héritent les classe Clause et Litteral. Cet objet Thing permet de
savoir si un objet est actif (il est alors déclaré vivant) ou non (il
est mort, mais rien de tragique : on peut le ressusciter).

Les fichiers \textit{litteral.*} permettent de manipuler des
littéraux. Ceux-ci sont définis par une valeur entière, ainsi qu'un
état (inconnu, vrai, ou faux). Héritant de Thing, ils peuvent être vivants ou morts.

Les fichiers \textit{clause.*} définissent les objets clause, qui sont
principalement un vecteur de littéraux (avec des pointeurs
supplémentaires dans le cas où watched litterals est activé). Ils permettent aussi de faire la résolution de deux clauses par rapport à une variable, lorsque l'apprentissage de clauses est activé. Héritant de Thing, ils peuvent être vivants ou morts.

Les fichiers \textit{dpll.*} définissent les fonctions nécessaires à la
résolution d'un problème SAT par l'algorithme DPLL (avec une fonction
de propagation de contrainte, une de backtrack, de choix, d'apprentissage de clause).

Les fichiers \textit{graph.*} définissent la classe Graph, qui permet de
dessiner des graphes, notamment le graphe des contraintes.

Le fichier \textit{main.cpp} s'occupe de la gestion des arguments, ainsi que
de la récupération du fichier de clause au format DIMACS, avant
d'effectuer un prétraitement (suppression des répétitions, repérage
des tautologies) d'appeler l'algorithme DPLL.

Pour le SMT-solver, nous avons aussi du créer plusieurs parseurs, ainsi que
plusieurs théories. Nous aurions pu factoriser les parseurs, au vu de leur grande ressemblance (seuls les atomes changent, ce sont des littéraux, des égalités de variables, ou des différences), mais nous avons préféré les laisser séparés, la génération des parseurs avec \lstinline$boost::spirit$ nous ayant déjà pris beaucoup de temps.

\subsection{Parseurs}

Les fichiers \textit{expr.*} définissent des structures utilisées dans
les nouveaux parseurs, ainsi que la transformation de Tseitin.

Les fichiers \textit{parse\_bool.*} définissent le parseur utilisé
pour les formules booléennes (qu'il faut ensuite transformer via
Tseitin).

Les fichiers \textit{parse\_eq.*} définissent le parseur utilisé
pour la théorie de l'égalité.

Les fichiers \textit{parse\_ineg.*} définissent le parseur utilisé
pour la théorie des différences.

\subsection{Théories}

Les fichiers \textit{theory.*} définissent le squelette de chaque
théorie. Celles-ci sont ensuite développées dans d'autres fichiers
suivant leurs particularités.

Les fichiers \textit{theories/equality.*} définissent plus précisément
la théorie des égalités. A cela s'ajoute
\textit{theories/union\_find.*}, une structure spéciale d'union find
(modifié pour pouvoir revenir en arrière facilement) nécessaire pour
cette théorie.

Les fichiers \textit{theories/difference.*} définissent quant à eux la
théorie des différences.

\subsection{Tests}

Nous avons aussi créé un dossier tests regroupant les différents tests
ayant servi lors du débuguage des programmes, ainsi qu'un répertoire
testing où sont présents différents scripts permettant de tester
facilement et rapidement nos programmes : 

\begin{itemize}
\item Le fichier \textit{checker.py} vérifie que le solveur SAT passé en argument
  renvoie bien la même solution que minisat (ie si le problème est
  satisfaisable alors une bonne assignation est renvoyée, et sinon
  l'insatisfiabilité est bien déclarée) sur une liste de fichiers
  CNF. On peut par exemple l'utiliser depuis le répertoire où sont les
  exécutables par : \texttt{python testing/checker.py ./resol tests/*.cnf}

\item Le fichier \textit{graph.py} permet la génération de graphe de performances à partir d'un ensemble de fichiers cnf donnés. Il permet de comparer différent solveurs ou différentes options de solveurs, et affiche directement le graphique.

Exemple de ligne de commande lancée depuis le dossier testing/, pour comparer minisat et notre solveur avec les options ---cl et ---wl:

\texttt{python graph.py "../resol --cl --wl" "minisat" -files cnf/100cbs/*.cnf}

\item Le fichier \textit{graph\_rand.py} permet la génération de graphe de performances à partir de fichiers généras par notre programme de génération. Il permet de comparer différent solveurs ou différentes options de solveurs, et affiche directement le graphique. La syntaxe est très similaire à \textit{graph.py}.

Exemple de ligne de commande lancée depuis le dossier testing/, pour comparer minisat et notre solveur avec les options ---cl et ---wl, sur 100 exemple générés:

\texttt{python graph\_rand.py "../resol --cl --wl" "minisat" -gen "./gen\_modelrb" 100}

Note: il faut auparavent avoir compilé le générateur de problèmes gen\_modelrb avc la commande \texttt{make gen} dans le répertoire \textit{satens}.

\item Le dossier \textit{resultats/} comprend quelques graphiques apparaissant plus tard dans ce readme.
\item Le dossier \textit{cnf/} a servi pour la comparaison de performances de \textit{resol}, suivant les options utilisées.
\end{itemize}

\subsection{Documentation}

Une documentation créée automatiquement par Doxygen a été jointe dans le répertoire \textit{doc/html/}. Il suffit d'ouvrir \textit{doc/html/index.html} dans un navigateur pour la consulter.


\section{Performances et conclusion}
\subsection{Performances}
La \textsc{Figure} \ref{fig:dpll} montre les différentes variantes de l'algorithme DPLL (la version standard est représentée avec l'heuristique MOMS, car trop lente sinon). On remarque la hiérarchie nette des temps: WL~>~CL~>~CL+WL.\\
Notons que la \textsc{Figure} \ref{fig:wl-cl} montre que WL avec certains options reste le meilleur choix.. 

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/dpll.pdf}
    \caption{Variantes de l'algorithme DPLL. L'image est disponible dans testing/resultats/dpll.pdf.}
    \label{fig:dpll}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/wl-cl.pdf}
    \caption{WL peut être bon ! L'image est disponible dans testing/resultats/wl-cl.pdf.}
    \label{fig:wl-cl}
  \end{center}
\end{figure}

L'excellente performance de la version simple avec MOMS montre l'efficacité de cette heuristique. Cette version a donc été comparée avec la meilleure version toutes options confondues, qui est ---cl ---wl ---vsids, sur la \textsc{Figure} \ref{fig:moms-vsids}. On y voit que les deux versions sont au coude-à coude, il est impossible de le départager, leur performance dépend trop des exemples.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/moms-vsids.png}
    \caption{L'image est disponible dans testing/resultats/moms-vsids.png}
    \label{fig:moms-vsids}
  \end{center}
\end{figure}

Ils ont donc été confronté à nos tests aléatoires, plus globalement plus difficile  que les CBS, la Figure \ref{fig:moms-vsids-dur} montre que ---cl ---wl --vsids s'en sort alors un peu mieux que MOMS sur ces tests.

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/moms-vsids-dur.pdf}
    \caption{Tests plus difficiles. L'image est disponible dans testing/resultats/vsids-dur.pdf}
    \label{fig:moms-vsids-dur}
  \end{center}
\end{figure}

 

\bigskip

Les Figures \ref{fig:heur_comp1} et \ref{fig:heur_comp} présentent les différentes heuristiques et leurs performances.

Avec le Clause Learning simple (Figure \ref{fig:heur_comp1}), on remarque que RAND a beaucoup de pics de durées, tandis que DLIS et VSIDS se comportent à peu près de la même manière. Comme vu plus haut, MOMS est de loin le plus rapide globalement. On a RAND~>~DLIS~=~VSIDS~>~MOMS.

Lorsque l'on active en plus les watched litterals, le comportement de RAND et DLIS changent peu, avec une régression pour DLIS qui devient pire que RAND. Mais avec les watched litterals, VSIDS devient beaucoup plus performant, un peu plus même que MOMS. Ici, DLIS~>~RAND~> MOMS~\~>~VSIDS .

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/CL.png}
    \caption{Comparaison des heuristiques avec --cl. Le fichier est disponible dans \texttt{testing/resultats/CL.png}}
    \label{fig:heur_comp1}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=15cm]{testing/resultats/comparaison_heuristiques.pdf}
    \caption{Comparaison des heuristiques avec --cl --wl. Le fichier est disponible dans \texttt{testing/resultats/comparaison\_heuristiques.pdf}} 
    \label{fig:heur_comp}
  \end{center}
\end{figure}




\clearpage
\subsection{Conclusion}
En conclusion, ce projet nous a permis de découvrir le travail en équipe sur un code relativement gros, et présentant des difficultés techniques et théoriques. Les différents rendus nous ont permis de nous rendre rétrospectivement compte de nos erreurs, ou du moins de mauvais choix techniques. Il nous a aussi permis de découvrir le domaine des SAT-solveurs, ainsi que les différentes heuristiques développées pour essayer d'avoir des performances correctes malgré la NP-complétude du problème SAT. L'écriture dès les premiers rendus de scripts de tests et de fichiers de tests aléatoires nous ont permis de (nous l'espérons !) laisser très peu d'erreurs sur toutes les versions. 

\subsubsection{Ce que l'on referait différemment}
\begin{itemize}
  \item On n'implémenterait pas les watched litterals de la même manière (voir au \ref{todo}).
  \item On adopterait une organisation en objets dès le début pour DPLL, pour éviter une restructuration en cours de route.
  \item Et surtout, nous ferions un usage bien moins important de \texttt{boost}, qui nous a fait perdre beaucoup de temps sur le parseur, union-find et Tseitin (rendu 3), sur des questions de syntaxe, ces parties étant très peu documentées et donc très difficilement utilisables. 
\end{itemize}


\clearpage
\part{Travail sur ce dernier rendu}

\section{Améliorations}

\subsection{Faites depuis le dernier rendu}

\begin{itemize}
  \item Les Watched Litterals ne posent plus de problèmes de performances
  \item Les heuristiques ont été implementées et testées
  \item Nous avions vérifié avec valgrind qu'il n'y a pas de problème de leak mémoire
  \item Les théories des différences et de l'égalité marchent
\end{itemize}

\subsection{À faire}\label{todo}
\begin{itemize}
  \item Nous pourrions s\^urement gagner encore du temps en optimisant les watched litterals, et en créant une table qui à chaque littéral associe les clauses qui sont surveillées par ce littéral. Nous devrions gagner encore un peu de temps ainsi
  \item Utiliser un algorithme plus performant que Bellman-Ford dans la détection des cycles de poids négatifs de la théorie des différences.
  \item Factoriser le codes des différents parseurs.
  \item Nous pourrions utiliser des outils tels que \textit{callgrind} pour voir où gagner du temps.
  \item Cela n'a pas du tout été abordé durant les cours de projet2, mais la parallélisation de l'algorithme DPLL permettrait probablement de gagner en performances.
\end{itemize}


\section{Partage du travail}
Pour ce rendu, le travail s'est réparti comme suit:
\begin{itemize}
  \item Etienne a implémenté les heuristiques DLIS, VSIDS  et amélioré/créé les scripts de génération de graphiques (normal, utilisant  la génération de problèmes et pour comparer les valeurs de VSIDS).
  \item Raphaël a implémenté les heuristiques RAND, MOMS, amélioré la théorie des différences, résolu le problème de performances de WL et codé le générateur de problèmes difficiles. Il a aussi testé les différentes combinaisons d'options du SAT-solver.
\end{itemize}

\section{Heuristiques}
Pour le détail des heuristiques, voir \ref{heur}.

Les heuristiques ont été assez simples à implémenter. En effet, il nous a suffit d'ajouter un champ aux choix pour savoir s'ils avaient déjà été inversés par le backtrack ou non, et de gérer ce changement de le backtrack pour que tout fonctionne. 

\section{Génération de tests}

Pour générer des tests plus évolués que ceux consistant à tirer des clauses aléatoirements, nous avons lu un article faisant une explication historique des benchmarks et générations de tests pour les SAT-solver (\cite{sat-catalogue}). L'approche historique consistait souvent à augmenter un problème de base, et conserver son (in)satisfiabilité, pour pouvoir tester les SAT-solveurs. 

\subsection{Utiliser Minisat comme oracle}

Nous avons utilisé une autre approche : nous sommes partis du postulat que minisat était un SAT-solveur correct, et qu'il renvoyait toujours la vérité. Ainsi, pour vérifier les résultats de notre solveur, nous avons comparé la satisfiabilité renvoyée par les deux solveurs. Dans le cas de la satisfiabilité, nous ajoutons les assignations de manière unitaire pour forcer leurs valeurs, et vérifier si Minisat reconnait que le problème reste satisfaisable. Pour faire tout cela, nous avons créé un script Python qui s'occupe de faire les tests. La syntaxe est la suivante \texttt{python testing/checker.py ``./resol --wl --cl --vsids-count 15'' tests/*.cnf}.

\subsection{RB-SAT}
\label{subsec:rb-sat}
Nous nous sommes basés sur un article présentant le problème RB-SAT \cite{sat-rb} pour générer des tests difficiles. L'outil correspondant est \textit{testing/gen\_modelrb}. Il prend pour paramètre un entier permettant de fixer le nombre de variables, ainsi qu'un ``offset'' entre $-0.1$ et $0.1$ qui permet de régler la difficulté du problème : expérimentalement, plus cet offset est proche de 0, plus le problème est difficile à résoudre pour un SAT-solver. Nous n'avons pas laissé de fichiers de tests générés pour ces instances : celles-ci se génèrent très facilement et rapidement avec \texttt{./testing/gen\_modelrb 30 0 > fichier.cnf}. 

Nous avons fait quelques mesures qui ne sont pas forcément significatives : pour un m\^eme paramètre en abscisse, nous aurions d\^u générer plusieurs instances. Ici, les barres d'erreurs correspondent à l'erreur de mesure faite car nous lançons plusieurs fois le sat-solver sur l'instance en question. Un exemple est visible Figure \ref{fig:RB} (une image plus détaillée est disponible dans \textit{testing/resultats/genrbWCLVSIDSvsMinisat.png}). On peut néanmoins constater que plus l'offset est grand, plus le temps de résolution moyen est petit.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.35]{testing/resultats/genrbWCLVSIDSvsMinisat_readme.png}
\caption{Les temps mis par Minisat et notre solver sur les tests RB-SAT, en fonction de l'offset. Fichier disponible dans \texttt{testing/resultats/genrbWCLVSIDSvsMinisat\_readme.png}.}
\label{fig:RB}
\end{figure}

\section{Génération des graphiques}
Voir \ref{graph}.



\clearpage
\bibliographystyle{unsrt} 
\bibliography{ref}

\end{document}
